%!TEX root = ../main.tex
\subsection[\mathpdf{\ell}{l}-точки и~их~свойства, \mathpdf{u}{u}-точки]{\(\bm\ell\);-точки и~их~свойства, \(\bm u\);-точки}
\label{sec:Bell_space:l_and_u}

Как~видно из~конструкции пространства Белла, точка нароста~\(BN \setminus N\) "--- это свободный ультрафильтр булевой алгебры~\(B\), базу которого образуют бесконечные множества вида
\[
    \L(
        \capl{i \< n} C_{\pi_i}
    \R) \cap \L(
        N \setminus \cupl{j \< m} C_{\pi'_j}
    \R).
\]
Базой каждого ультрафильтра также является и~семейство множеств вида
\[
    C_{\pi|M} \cap \L(N \setminus \cupl{j \< m} C_{\pi_j}\R).
\]

Возникает вопрос, что из~себя представляют максимальные центрированные семейства состоящие из~множеств вида~\(C_{\pi|M}\), или~\(\capl{j \< n} C_{\pi_i}\), или~множеств вида~\(N \setminus \cupl{j \< m} C_{\pi_j}\).

\begin{theorem}
    \label{the:ell-point}
    %
    Если~\(\xi\) максимальная центрированная система в~семействе
    \[
        \mathscr M_L = \L\{
            G = N \setminus \cupl{i \< n} C_{\pi_i}
            \colon n \in \omega, \pi_i \in T
        \R\},
    \]
    то~\(|\cap \{G^* \colon G \in \xi\}| = 1\).
\end{theorem}
\begin{proof}
    Из~центрированности системы~\(\xi\) и~бикомпактности пространства~\(BN\) следует, что~\(\cap \{G^* \colon G \in \xi\} \neq \varnothing\). Предположим, что найдутся~\(x, y \in \cap \{G^* \colon G \in \xi\}\), \(x \neq y\). Рассмотрим некую окрестность~\(Ox = [C_{\pi_0|M_0} \setminus \cupl{i \< n} C_{\pi_i}]\) точки~\(x\) такую, что~\(y \notin Ox\). Заметим, что
    \[
        \L[
            C_{\pi_0|M_0} \setminus \cupl{i \< n} C_{\pi_i}
        \R] = \l[C_{\pi_0|M_0}\r] \setminus
            \L[\cupl{i \< n} C_{\pi_i}\R] =
            \l[C_{\pi_0|M_0}\r] \setminus
            \L(\cupl{i \< n} [C_{\pi_i}]\R).
    \]

    Тогда~\([C_{\pi_0|M_0}]\) и~\(\capl{i \< n}[N \setminus C_{\pi_i}]\) "--- открыто"=замкнутые множества, содержащие точку~\(x\). Отсюда и~из~максимальности системы~\(\xi\) следует, что~\(\capl{i \< n} (N \setminus C_{\pi_i}) \in \xi\), из~этого вытекает, что~\(y \in \capl{i \< n} [N \setminus C_{\pi_i}]\). Так~как~\(y \notin Ox\) получаем, что~\(y \notin [C_{\pi_0|M_0}]\). По~предложению~\ref{pro:CpiM_in_bool} существуют~\(\pi_1, \pi_2 \in T\) такие, что~\(C_{\pi_0|M_0} = C_{\pi_1} \cap C_{\pi_2}\). Имеем~\(y \notin [C_{\pi_1} \cap C_{\pi_2}] = [C_{\pi_1}] \cap [C_{\pi_2}]\).

    Пусть~\(y \notin [C_{\pi_1}]\). Тогда~\(y \in [N \setminus C_{\pi_1}]\). Из~открыто"=замкнутости множества~\([N \setminus C_{\pi_1}]\) и~максимальности~\(\xi\) следует, что~\(N \setminus C_{\pi_1} \in \xi\). Отсюда~\([N \setminus C_{\pi_1}] \ni x\), следовательно, \([C_{\pi_1}] \notni x\), что противоречит тому, что
    \[
        \l[C_{\pi_1}\r] \supseteq \l[C_{\pi_0|M_0}\r] \ni x.
    \]
    Это~противоречие доказывает теорему.
\end{proof}
\begin{definition}
    \label{def:ell-point}
    \index{\(\ell\);-точка}
    %
    Точку~\(x \in BN \setminus N\) назовём~\emph{\(\ell\);-точкой}, если
    \[
        x \in \cap \l\{G^* \colon G \in \xi\r\}
    \]
    для некоторой максимальной центрированной системы~\(\xi\) в~семействе множеств~\(\mathscr M_L\).
\end{definition}

Следующая теорема показывает основное свойство~\(\ell\);-точек.
\begin{theorem}
    \label{the:lim-equiv-def}
    %
    Для~точки~\(x \in BN \setminus N\) следующие утверждения эквивалентны:
    \begin{enumerate}[\normalfont a.]
        \item
            \label{the:lim-equiv-def:a}
            точка~\(x\) есть предел некоторой цепи~\(\{s_k \colon k \in \omega\}\) элементов~\(N\);
        \item
            \label{the:lim-equiv-def:b}
            из~того, что~\(x \in [C_{\pi|M}]\) для некоторых~\(\pi \in T\) и~\(M \subseteq \omega\) следует, что существует~\(i \in M\) такое, что~\(x \in [C_{\pi(i)}]\);
        \item
            \label{the:lim-equiv-def:c}
            точка~\(x\) имеет базу открыто"=замкнутых окрестностей вида
            \[
                \L[N \setminus \cupl{i \< n} C_{\pi_i}\R],
            \]
            то~есть, \(x\) "--- \(\ell\);-точка.
    \end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}
    \textbf{\ref{the:lim-equiv-def:a}\;{\(\Rightarrow\)}\ref{the:lim-equiv-def:b}}\quad Для~произвольной окрестности
    \[
        Ox = \L(
            C_{\pi|M} \setminus \cupl{k \< m} C_{\pi_k}
        \R)^*
    \]
    точки~\(x\) рассмотрим
    \[
        O'x = \L[
            C_{\pi|M} \setminus \cupl{k \< m} C_{\pi_k}
        \R].
    \]
    Так~как~\(x = \lim\limits_{n \to \infty} f|_n\), то~для~\(O'x\) найдётся номер~\(n_0 \in \omega\), такой что для всех~\(n \> n_0\) выполняется~\(f|_n \in O'x\).

    Также отметим, что
    \[
        C_{\pi|M} = \cup \l\{
            C_s \colon s = \pi(n)\ \text{для всех~\(n \in M\)}
        \r\},
    \]
    а,~следовательно,~\(f|_{n_0} \in C_{s_0}\) для некоторого~\(C_{s_0} \subseteq C_{\pi|M}\), и, очевидно, \(C_{f|_{n_0}} \subseteq C_{s_0} \subseteq C_{\pi|M}\).

    Более того, несложно видеть, что~\(C_{s_0}\) содержит и~\(f|_n\) для всех~\(n \> n_0\), а~значит в~замыкании содержит и~точку~\(x\). Таким образом,
    \[
        x \in \L[
            C_{s_0} \setminus \cupl{k \< m} C_{\pi_k}
        \R] \subseteq O'x,
    \]
    а~значит и
    \[
        x \in \L(
            C_{s_0} \setminus \cupl{k \< m} C_{\pi_k}
        \R)^* \subseteq Ox.
    \]

    \textbf{\ref{the:lim-equiv-def:b}\;{\(\Rightarrow\)}\ref{the:lim-equiv-def:c}}\quad Очевидно, что для любого~\(s \in N\) можно найти такие~\(n\) и~\(\pi_i\)~(\(i \< n\)), что
    \[
        C^*_s = \L(
            N \setminus \cupl{j \< r} C_{\pi_j}
        \R)^*.
    \]
    Тогда мы~можем преобразовать окрестность, полученную в~предыдущем пункте доказательства
    \begin{gather*}
        x \in \L(
            C_{s_0} \setminus \cupl{k \< m} C_{\pi_k}
        \R)^* =\\
        = \L(
            \L(
                N \setminus \cupl{j \< r} C_{\pi_j}
            \R) \setminus \cupl{k \< m} C_{\pi_k}
        \R)^* =\\
        = \L(
            N \setminus \cupl{i \< n} C_{\pi_i}
        \R)^* \subseteq Ox.
    \end{gather*}
    Таким образом, множества вида
    \[
        \L(N \setminus \cupl{i \< n} C_{\pi_i}\R)^*
    \]
    образуют базу точки~\(x\).

    \textbf{\ref{the:lim-equiv-def:c}\;{\(\Rightarrow\)}\ref{the:lim-equiv-def:a}}\quad Отметим, что весь нарост~\(N^*\) представим в~виде объединения непересекающихся множеств вида
    \[
        F_f = \capl{n \in \omega} C_{f|_n}^*
        \quad\text{для}~
        f \in P.
    \]
    Пусть точка~\(x \in BN \setminus N\) и~\(x \in F_f\) для некоторого~\(f \in P\).

    По~условиям теоремы, множества вида
    \[
        \L(N \setminus \cupl{i \< n} C_{\pi_i}\R)^*.
    \]
    образуют базу этой точки в~наросте.

    Отметим, что~\(N \setminus \cupl{i \< n} C_{\pi_i} \supseteq \{f|_n \colon n \in \omega\}\). Действительно, если найдётся~\(n_0 \in \omega\) такое, что~\(f|_{n_0} \notin N \setminus \cupl{i \< n} C_{\pi_i}\), то, очевидно, что все продолжения~\(f|_{n_0}\) также не~лежат в~\(N \setminus \cupl{i \< n}C_{\pi_i}\). То~есть
    \[
        N \setminus \cupl{i \< n} C_{\pi_i}
        \not\supseteq C_{f|_{n_0}}.
    \]
    Но
    \[
        x \in F_f \subseteq C_{f|_{n_0}}^*
        \not\subseteq \L(N \setminus \cupl{i \< n} C_{\pi_i}\R)^*
    \]
    противоречит тому, что~\((N \setminus \cupl{i \< n} C_{\pi_i})^*\) "--- окрестность точки~\(x\).

    Таким образом,
    \[
        \cap \L*\{
            \L[
                N \setminus \cupl{i \< n} C_{\pi_i}
            \R]
        \R*\} \supseteq [\{f|_n \colon n \in \omega\}].
    \]
    Отсюда
    \[
        \{x\} = \cap \L*\{
            \L(
                N \setminus \cupl{i \< n} C_{\pi_i}
            \R)^*
        \R*\}.
    \]
    То~есть~\(x = \lim\limits_{n \to \infty} f|_n\).
\end{proof}

Отсюда получаем, что каждое из~условий~\eqref{the:lim-equiv-def:a} или~\eqref{the:lim-equiv-def:b} является необходимым и~достаточным для того, чтобы точка~\(x \in BN \setminus N\) была~\(\ell\);-точкой. То~есть множество~\(\ell\);-точек есть в~точности множество пределов цепей.

Также для~\(\ell\);-точек верна следующая
\begin{lemma}
    \label{lem:ell-points=>discret}
    % \label{lem:2.1.1}
    %
    Если~\(X = \{x_i \colon i \in \omega\} \subseteq BN \setminus N\) счётное множество, состоящее из~\(\ell\);-точек, то~\(X\) дискретно.
\end{lemma}
\begin{proof}
    Для~всякой точки~\(x_i \in X\) существует функция~\(f_i \in P\) такая, что
    \[
        x_i \in F_{f_i} = \capl{n \in \omega} \l[C_{f_i|_n}\r]
    \]
    Заметим, что семейство~\(\{[C_{f_i|_n}] \colon n \in \omega\}\) образует базу~\(F_{f_i}\).

    Так~как~\(x_i\)~(\(i \in \omega\)) являются~\(\ell\);-точками, то~\(F_{f_i} \cap F_{f_i'} = \varnothing\) для~\(i \neq i'\). Пусть~\(x_{i_0} \in X\). Покажем, что найдётся окрестность~\(Ox_{i_0}\) такая, что~\(Ox_{i_0} \cap (X \setminus \{x_{i_0}\}) = \varnothing\).

    Для~всякой точки~\(x_i \in X\), \(i \neq i_0\) рассмотрим множество~\(C_{f_i|_{n_i}}\) такое, что~\(x_i \in F_{f_i} \subseteq [C_{f_i|_{n_i}}]\) и~\(x_{i_0} \notin [C_{f_i|_{n_i}}]\). Можно считать, что~\(n_i \neq n_{i'}\), если~\(i \neq i'\). Для~множества
    \[
        \cup \l\{
            C_{f_i|_{n_i}} \colon i \in \omega, i \neq i_0
        \r\}
    \]
    имеем:
    \[
        x_{i_0} \notin \l[
            \cup\l\{
                C_{f_i|_{n_i}} \colon i \in \omega, i \neq i_0
            \r\}
        \r].
    \]

    Пусть~\(f_{i_0}(0) = 0\), построим~\(\pi\) следующим образом:
    \[
        \pi(n)= \begin{cases}
            f_i|_{n_i} & \text{для~\(n = n_i - 1\), \(i \neq i_0\)};\\
            1 & \text{в ином случае}.
        \end{cases}
    \]
    Тогда окрестность
    \[
        O_{x_{i_0}} = \l[N \setminus C_\pi\r]
    \]
    не~пересекается с~\(X \setminus \{x_{i_0}\}\) и~является искомой. Лемма доказана.
\end{proof}


Рассмотрим второе подсемейство, образующее булеву алгебру~\(B\).
\begin{theorem}
    \label{the:u-point}
    %
    Если~\(\xi\) "--- максимальная центрированная система в~семействе
    \[
        \mathscr M_U = \l\{
            C_{\pi|M} \colon \pi \in T, M \subseteq \omega
        \r\},
    \]
    то~\(|\cap \{C_{\pi|M}^* \colon C_{\pi|M} \in \xi\}| = 1\).
\end{theorem}
\begin{proof}
    \textls[-10]{Из~центрированности системы~\(\xi\) и~бикомпактности пространства~\(BN\) следует, что~\(\cap \{C_{\pi|M}^* \colon C_{\pi|M} \in \xi\} \neq \varnothing\). Покажем, что~\(|\cap \{[C_{\pi|M}] \colon C_{\pi|M} \in \xi\}| = 1\). Предположим противное, пусть найдутся две различные точки~\(x, y \in \cap \{C_{\pi|M}^* \colon C_{\pi|M} \in \xi\}\). Рассмотрим некую окрестность}
    \[
        Ox = \L[
            C_{\pi_0|M_0} \setminus \cupl{i \< n} C_{\pi_i}
        \R] = \l[C_{\pi_0|M_0}\r] \setminus \L[
            \cupl{i \< n} C_{\pi_i}
        \R]
    \]
    точки~\(x\) такую, что~\(Ox \notni y\).

    \textls[-10]{Множество~\([C_{\pi_0|M_0}]\) является открыто"=замкнутым множеством, содержащим точку~\(x\), отсюда~\(C_{\pi_0|M_0} \cap C_{\pi|M}\) бесконечно для всякого~\(C_{\pi|M}\in\xi\). Из~леммы~\ref{lem:mcs_CpiM} следует, что~\(C_{\pi_0|M_0} \in \xi\), тогда~\([C_{\pi_0|M_0}] \ni y\).} Так~как~\(Ox \notni y\) получаем, что~\(y \in [\cupl{i \< n} C_{\pi_i}] = \cupl{i \< n}[C_{\pi_i}]\). Тогда найдётся~\(i_0 \< n\) такое, что~\(y \in [C_{\pi_{i_0}}]\). Так~как~\([C_{\pi_{i_0}}]\) является открыто"=замкнутым множеством, содержащим~\(y\) и~\(y \in \cap \{C_{\pi|M}^* \colon C_{\pi|M} \in \xi\}\) получаем, что~\(C_{\pi_{i_0}} \cap C_{\pi|M}\) бесконечно для всякого~\(C_{\pi|M} \in \xi\) и~из~леммы~\ref{lem:mcs_CpiM} вытекает, что~\(C_{\pi_{i_0}} \in \xi\). Но~тогда мы~имеем:
    \[
        \cap \{C_{\pi|M}^* \colon C_{\pi|M} \in \xi\} \subseteq C_{\pi_{i_0}}^*
    \]
    и~следовательно~\(x \notin \cap \{C_{\pi|M}^* \colon C_{\pi|M} \in \xi\}\). Это~противоречие доказывает теорему.
\end{proof}

Из~теоремы~\ref{the:u-point} и~леммы~\ref{lem:mcs_capCpi=>mcs_CpiM} получаем
\begin{theorem}
    \label{the:u-point_in_capCpi}
    %
    Если~\(\xi\) "--- максимальная центрированная система в~семействе
    \[
        \L\{
            \capl{i \< n} C_{\pi_i|M_i}
            \colon n \in \omega, \pi_i \in T
        \R\},
    \]
    то~\(|\cap \{C^* \colon C \in \xi\}| = 1\).
\end{theorem}
\begin{definition}
    \label{def:u-point}
    \index{\(u\);-точка}
    %
    Точку~\(x \in BN \setminus N\) назовём~\emph{\(u\);-точкой}, если
    \[
        x = \cap \l\{C_{\pi|M}^* \colon C_{\pi|M} \in \xi\r\}
    \]
    для некоторой максимальной центрированной системы~\(\xi\) в~семействе множеств~\(\mathscr M_U\).
\end{definition}

Множество всех~\(\ell\);-точек обозначим~\(\mathbf L\), а~множество~\(u\);-точек "--- \(\mathbf U\). Вследствие теоремы~\ref{the:lim-equiv-def}~\(\mathbf L \cap \mathbf U = \varnothing\).

В~связи с~полученными результатами возникает вопрос: существует~ли в~\(BN \setminus N\) точка общего вида, то~есть не~\(u\);- и~не~\(\ell\);-точка. Ответ на~этот вопрос даёт следующая
\begin{theorem}
    \label{the:[ell]_not_u&ell}
    %
    Пусть~\(\{s_i \colon i \in \omega\}\) "--- антицепь в~\(N\), \(x_i \in C_{s_i}\) "--- \(\ell\);-точка~\textup(\(i \in \omega\)\textup) и~\(X = \{x_i \colon i \in \omega\}\). Тогда~\([X] \setminus X\) гомеоморфно~\(\beta\omega \setminus \omega\) и~состоит из~точек, не~являющихся ни~\(\ell\);-точками, ни~\(u\);-точками.
\end{theorem}
\begin{proof}
    Множество~\([X]\) гомеоморфно~\(\beta N\) в~силу теоремы~\ref{the:pi(M)=betaomega}.

    Рассмотрим~\(X = \{x_i \colon i \in \omega\}\). Пусть~\(x \in [X] \setminus X\). Точка~\(x\) не~является~\(\ell\);-точкой, так как в~противном случае, в~силу леммы~\ref{lem:ell-points=>discret}, множество~\(\{x\} \cup X\) было~бы дискретным.

    Покажем, что~\(x\) не~является~\(u\);-точкой. По~условиям теоремы,~\(x_i \in C_{s_i}\) для всякого~\(i \in \omega\). Пусть~\(F_{f_i} = \capl{n \in \omega} [C_{f_i|_n}]\), где~\(f_i \in P\), такое, что~\(x_i \in F_{f_i} \subseteq C_{s_i}^*\). Отметим, что семейство~\(\{[C_{f_i|_n}] \colon n \in \omega\}\) является базой множества~\(F_{f_i}\) в~\(BN\).

    Покажем, что в~\(N\) существуют счётные подмножества
    \vspace{-0.5\baselineskip}
    \[
    \vspace{-0.5\baselineskip}
        A = \l\{t(i, n) \colon i, n \in \omega\r\}
        \qquad\text{и}\qquad
        B = \l\{q(i, n) \colon i, n \in \omega\r\},
    \]
    обладающие следующими свойствами:
    \vspace{-0.5\baselineskip}
    \begin{enumerate}[(i)]
        \item
            \label{the:[ell]_not_u&ell:i}
            любые два элемента множества~\(A \cup B\) попарно несравнимы и~имеют разные области определения;
        \item
            \label{the:[ell]_not_u&ell:ii}
            \([A] \cap F_{f_i} \neq \varnothing\) и~\([B] \cap F_{f_i} \neq \varnothing\), для любого~\(i \in \omega\).
    \end{enumerate}

    Пусть~\(\{L_i \colon i \in \omega\}\) "--- разбиение~\(\omega\) на~счётное число дизъюнктных бесконечных множеств.

    Рассмотрим произвольное~\(i \in \omega\), \(C_{s_i}\) и~\(F_{f_i} = \capl{n \in \omega} [C_{f_i|_n}] \subseteq C_{s_i}\). Пусть
    \vspace{-0.5\baselineskip}
    \[
    \vspace{-0.5\baselineskip}
        N_i = \min\l\{n \colon [C_{f_i|_n}] \subseteq C_{s_i}\r\}.
    \]
    Нетрудно видеть, что мы~можем построить множества
    \vspace{-0.5\baselineskip}
    \[
    \vspace{-0.5\baselineskip}
        A_i = \l\{t(i, n) \colon n \in \omega\r\}
        \qquad\text{и}\qquad
        B_i = \l\{q(i, n) \colon n \in \omega\r\},
    \]
    для которых выполнены следующие условия:
    \vspace{-0.5\baselineskip}
    \begin{enumerate}
        \item \(t(i, n)\), \(q(i, n) \in C_{f_i|_{N_i+n}} \setminus C_{f_i|_{N_i+n+1}}\);
        \item область определения различных элементов~\(A_i \cup B_i\) различны и~являются элементами~\(L_i\);
        \item любые два элемента~\(A_i \cup B_i\) несравнимы.
    \end{enumerate}

    Определим~\(A = \cup \{A_i \colon i \in \omega\}\), \(B = \cup \{B_i \colon i \in \omega\}\). Множества~\(A\) и~\(B\) удовлетворяют условиям~(\ref{the:[ell]_not_u&ell:i}) и~(\ref{the:[ell]_not_u&ell:ii}). Условие~(\ref{the:[ell]_not_u&ell:ii}), очевидно, выполнено по~построению. Для~проверки~(\ref{the:[ell]_not_u&ell:i}) достаточно заметить, что если один элемент~\(A \cup B\) лежит в~\(A_i \cup B_i\), а~другой в~\(A_j \cup B_j\) и~\(i \neq j\), то~они несравнимы, так как один из~них лежит в~\(C_{s_i}\), а~другой в~\(C_{s_j}\), и~следовательно один является продолжением~\(s_i\), а~другой "--- \(s_j\), и~\(s_i\) несравним с~\(s_j\). Области их~определения различны, так как у~одного она является элементом~\(L_i\), а~у~другого "--- \(L_j\) и~\(L_i \cap L_j = \varnothing\).

    Итак, \(A\) и~\(B\) построены. Заметим, что в~силу условия~(\ref{the:[ell]_not_u&ell:i}) по~теореме~\ref{the:pi(M)=betaomega} \([A]\), \([B]\), \([A \cup B]\) гомеоморфны~\(\beta\omega\), и~следовательно~\([A] \cap [B] = \varnothing\).

    Покажем, что точка~\(x \in [X] \setminus X\) не~является~\(u\);-точкой. Предположим противное. Рассмотрим произвольную базисную окрестность точки~\(x\) вида~\(Ox = [C_{\pi|M}] = [\cup \{C_s \colon s \in \pi(M)\}]\).

    Если~\(x_i \in X \cap Ox\), то~\(x_i \in [\cup \{C_s \colon s \in \pi(M)\}]\) и, так как~\(x_i\) есть~\(\ell\);-точка, найдётся~\(s_0 \in \pi(M)\) такое, что~\(x_i \in [C_{s_0}]\), и~следовательно~\([C_{s_0}]\) является окрестностью~\(F_{f_i}\).

    Так~как~\(x_i \in F_{f_i} \subseteq \cap \{[C_{f_i|_n}] \colon n \in \omega\}\) и~\(\{[C_{f_i|_n}] \colon n \in \omega\}\) является базой множества~\(F_{f_i}\), то~\([C_{s_0}]\) является окрестностью~\(F_{f_i}\), и, в~силу условия~(\ref{the:[ell]_not_u&ell:ii}),~\([C_{s_0}] \cap A \neq \varnothing\) и~\([C_{s_0}] \cap B \neq \varnothing\). Следовательно,~\(Ox \cap A \neq \varnothing\) и~\(Ox \cap B \neq \varnothing\). Отсюда следует, что~\(x \in [A]\) и~\(x \in [B]\), то~есть~\(x \in [A] \cap [B] \neq \varnothing\), что противоречит тому, что~\([A] \cap [B] = \varnothing\). Таким образом,~\(x \in [X] \setminus X\) не~\(u\);-точка. Теорема доказана.
\end{proof}
